---
title: "聖句の暗記と復習" 
linkTitle: "聖句の暗記と復習" 
weight: 6 
description: >
  Remember Meでは、ゲーム感覚で聖句の暗記を楽しめ、効果的で記憶に残る暗記学習が可能です。
---

### 学習プロセス {#process}
聖句のフラッシュカードは、「新規」→「復習」→「記憶済み」セクションへと移動します。表示中のセクションの上部にある<img src="/images/triangle.svg">（三角ボタン）をタップすると、聖句の並べ替えオプションが表示されます。  

| セクション：| <span class="material-icons">inbox</span><br>新規| →| <span class="material-icons">check\_box\_outline\_blank</span><br>復習| →| <span class="material-icons">check\_box</span><br>記憶済み
|:----------|:----------:|:----------:|:----------:|:----------:|:----------:
| アクション：| ①**学習<br>ゲーム**| ②暗記| ③**聖句の**<br>**復習**| ④想起| ⑤**書名・章節**<br>**の復習**
| ボタン：| <span class="material-icons">school</span>| <span class="material-icons">launch</span>| <img src="/images/cards_outline.svg">| <span class="material-icons">check</span>| <img src="/images/cards_filled.svg">

1. 新しい聖句を**暗記する**。
2. 右にスワイプすると、聖句は「復習」セクションに移動する。
3. 書名・章節を見て、暗記した**聖句を思い出す**。
4. 正確に覚えていたら、右にスワイプする。聖句は「記憶済み」セクションに移動する。
5. ランダムに表示された聖句を見て、暗記した**書名・章節を思い出す**。

### 学習ゲーム {#studying}
聖句を追加した後は、パズルやぼかしなどの機能を使って、暗記学習をゲーム感覚で楽しめます。聖句を開いて、左下の<span class="material-icons">school</span>（角帽ボタン）をタップすると、「学習ゲーム」画面が表示されます
（[クイックスタートガイドの「学習ゲームにアクセスする」](/ja/docs/quickstart/#study)を参照）。
-  注：以下の機能は日本語ではうまく動作しないものもあります。<br>

<span class="material-icons">wb_cloudy</span> **ぼかし**：聖句のテキストのところどころが隠れます。隠れた文字を思い出しながら暗唱してみましょう。隠れた部分をタップすると文字が現れます。<br>

<span class="material-icons">extension</span> **パズル**：正しい語句を順次タップして聖句を完成させましょう。<br>

<span class="material-icons">subject</span> **改行ごとに表示**：下部の一番左のボタン（<span class="material-icons-outlined">format_underlined</span>または<span class="material-icons">minimize</span>）をタップすると、各語の語頭のみの表示（日本語では非対応）や文字枠の下線のみの表示など、ヒントの切り替えができます。<span class="material-icons">plus_one</span>をタップすると、一語一語表示され、<span class="material-icons">playlist_add</span>をタップすると、改行された行ごとに表示されます。語句を表示させる前に暗唱してみましょう。<br>
<span class="material-icons">keyboard</span> **入力**：各単語の最初の文字を順次入力して、聖句を完成させます（日本語では非対応）。<br><br>

暗記学習が終わったら、フラッシュカードの聖句が表示された状態で右にスワイプ（または、右下の「暗記」ボタンをタップ）すると、カードは「復習」タブに移動します。この時点で、この聖句は復習のプロセスに入ります。<br>
（[クイックスタートガイドの「カードを別のセクションに移動する」](/ja/docs/quickstart/#move)を参照）

### 聖句の復習 {#passages}
「**復習**」タブをタップします。再度「復習」タブをタップすると、聖句の並び替えオプションが表示されます。次の3通りの方法で復習できます。

{{< cardpane >}} 
{{< card header="<img src='/images/cards_outline.svg'>フラッシュカードの束ボタンをタップ" >}}
複数のフラッシュカードの復習が始まります。
{{< /card >}} 
{{< card header="聖句の1つをタップ" >}}
フラッシュカードを一枚ずつ復習します。
{{< /card >}} 
{{< card header="リスト表示で聖句 <br>(右の部分) を長押し" >}}
フラッシュカード裏面の聖句が直接表示されます。
{{< /card >}} 
{{< /cardpane >}}

まず、フラッシュカードの書名・章節とトピックが表示された状態で、聖句を暗唱します。その後カードをめくって、正しく暗唱できていたかどうかを確認します。1行ずつ暗唱したい場合は、右下の<span class="material-icons">rule</span>ボタンをタップすると、改行された部分ごとに表示されます（[「聖句の追加と管理」](/docs/verses)を参照）。<br><br>

ヒントがほしい場合は、フラッシュカードの書名・章節が表示された状態で画面を長押しすると、トピック名や聖句の冒頭が表示されます。（表示されているカードをスキップしたい場合は、書名・章節が表示された状態でカードを下にスワイプするとスキップできます。）<br><br>

正しく暗唱できた場合は、聖句が表示された状態で右にスワイプ（または、右下の「記憶済み」ボタンをタップ）すると、カードは「記憶済み」セクションに移動します。これにより、その聖句のレベルが1つ上がります（アカウント設定ページの「復習の間隔日数」で設定した最大日数に達するまで）。<br><br>

正しく覚えていなかった場合は、左にスワイプ（または、左下の「覚えてない」ボタンをタップ）します。すると、その聖句のレベルは0に戻ります。これには、少し気落ちするかもしれませんが、聖句を頻繁に復習することはとても大切です。<br><br>

低いレベルがついた聖句は、復習セッションにさらに頻繁に表示されるようになります。これにより、忘れてしまう前に、聖句を記憶に刻むことができるようになります。覚えにくい聖句を間隔をおいて頻繁に反復する一方で、いったん覚えた聖句の反復も忘れないようにしましょう。

{{% alert title="間隔反復" color="secondary" %}}暗記は、学んだことを徐々に間隔を延ばして脳に思い出させることで、最も効果的になります。Remember Meでは、指数のアルゴリズムを使用して間隔を計算します（ピンズラーメソッドに類似）。<br>
たとえば、アカウント設定で「複数の頻度」が「普通」の場合は、聖句の復習は、1日後、2日後、4日後、8日後、16日後に行われるようになっています。アルゴリズムのもう一つの要素は、復習時に正確に思い出せなかった場合に、その聖句のレベルを0に戻すことです（ライトナーシステムに類似）。これにより、覚えにくい聖句は、覚えやすい聖句よりも頻繁に復習が繰り返されるようになります。{{% /alert %}}

### 書名・章節の復習 {#references}
書名・章節の復習で、その日に復習した聖句のみを表示したい場合は、右上の<span class="material-icons-outlined">visibility</span>（フィルタリング）から、「今日復習した聖句」を選択します（[「聖句をラベルごとにフィルタリング」](/docs/labels/#filter)を参照）。「**記憶済み**」セクションで、聖句の並び替えを「ランダム」にし、画面下部の<img src="/images/cards_filled.svg">（フラッシュカードボタン）をタップします。<br><br>

フラッシュカードはシャッフルされ、聖句がランダムに表示されます。聖句を見て書名・章節を暗唱し、カード（または、右下の「めくる」ボタン）をタップしてカードをめくって、正解を確認します。正解だった場合は、書名・章節が表示された状態でカードを右にスワイプします。不正解だった場合は、カードを左にスワイプします。すると、そのカードは正解になるまで、復習セッションで繰り返し表示されます。<br><br>

聖句が表示された状態でカードを下にスワイプして、スキップすることもできます。「復習」セクションでの聖句の復習と違って、「記憶済み」セクションの書名・章節の復習では、復習プロセスは記録されません。この復習モードは、書名と章節番号の認知度を時々再確認するミニテストのようなものです。

### アカウント設定
{{% alert color="secondary" %}}
- **1日の目標文字数**: 毎日復習する聖句の文字数です。
- **復習フラッシュカード表示数**: 聖句の復習時に表示されるフラッシュカードの最大数です。
- **逆方向フラッシュカード表示数**：聖句を見て、書名・章節を当てる復習セッションごとの最大カード数を設定します。
- **聖句の下に書名・章節を表示**：オンにすると、フラッシュカードの聖句の下に書名と章節が表示されます。
- **復習の頻度**：復習セッションで聖句が表示される頻度を設定します。
- **復習の間隔日数**：次回の復習セッションまでの最大日数を設定します。この設定により、達成可能なレベル数が間接的に制限されます。{{% /alert %}}

以下は、「聖句の下に書名・章節を表示」および「トピックごとに学習」の設定を「オン」または「オフ」にした場合に、フラッシュカードに表示されるテキストと、音声読み上げに再生される項目のリストです。

| 「書名・章節<br>を表示」設定| 「トピックごと<br>に学習」設定| カードの表側| カードのヒント| カードの裏側| 音声読み上げ
|----------|----------|----------|----------|----------|----------
| オフ| オフ| 書名/章節<br>トピック<br>ラベル| 文頭| 聖句| 書名/章節<br>聖句
| オン| オフ| 書名/章節| トピック<br>ラベル<br>文頭| 聖句<br>書名/章節| 書名/章節<br>聖句<br>書名/章節
| オフ| オン| トピック<br>書名/章節<br>ラベル| 文頭| 聖句| トピック<br>書名/章節<br>聖句
| オン| オン| トピック| 書名/章節<br>ラベル<br>文頭| 聖句<br>書名/章節| トピック<br>書名/章節<br>聖句<br>書名/章節
{.td-initial .table-styled}

<br>
<img src="j_account_2.png" alt="j_account_2" width="250" style="vertical-align: top; margin-top: 5px"/>
<img src="j_account_0.png" alt="j_account_0" width="250" style="vertical-align: top; margin-top: 5px"/>
